[Guo_Chan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guo_Chan.jpg "fig:Guo_Chan.jpg")

**郭懺**（），字**悔吾**，[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[諸暨东山吴人](../Page/諸暨.md "wikilink")，畢業於[保定軍校第六期](../Page/保定軍校.md "wikilink")[砲兵科](../Page/砲兵.md "wikilink")，屬於[國民政府](../Page/國民政府.md "wikilink")[陳誠系人馬](../Page/陳誠.md "wikilink")。

## 生平

保定军校毕业后，投靠其连襟[浙軍第三师师长](../Page/浙軍.md "wikilink")[周凤岐](../Page/周凤岐.md "wikilink")，历任排、连、营、团长。1926年，国民革命军[北伐攻入浙江境内后](../Page/北伐战争.md "wikilink")，[孙传芳的](../Page/孙传芳.md "wikilink")“[五省联军](../Page/五省联军.md "wikilink")”中的浙江陆军第3师投靠[北伐军](../Page/北伐军.md "wikilink")，被改编为[国民革命军第二十六军](../Page/国民革命军第二十六军.md "wikilink")，周凤歧任军长，原辖第5旅改编为第1师。1928年2月，第二十六军所属3个师的番号进行更改，原第一师改为第62师。1928年8月，根据国民革命军“军事整理案”的要求，该军撤消军的番号，改编为国民革命军第六师，原第六十二师缩编为第十六旅，郭忏任旅长。1929年8月，在[國民政府軍事編遣會議後編餘去職](../Page/國民政府.md "wikilink")，前往上海闲居两年。1932年初，郭忏以保定同学之谊，得到[陈诚的赏识](../Page/陈诚.md "wikilink")，任[國民革命軍第十八軍](../Page/國民革命軍第十八軍.md "wikilink")[少將參議](../Page/少將.md "wikilink")，历任赣粤闽边区剿总抚河方面总指挥部参谋处处长、第5军参谋长、第18军参谋长与五省剿匪军北路军第3路军参谋长。1935年，任[武漢行營](../Page/武漢.md "wikilink")[陸軍整理處辦公廳主任兼](../Page/陸軍整理處.md "wikilink")[宜昌行轅處長](../Page/宜昌.md "wikilink")。1936年，任[國民革命軍第四十六軍副軍長兼晉陝綏寧邊區剿匪指揮部參謀長](../Page/國民革命軍第四十六軍.md "wikilink")，旋任武昌行辕与广州行营的办公厅主任、武汉行营副参谋长兼武汉警备司令。

抗战爆发后，武汉警备旅改编为第185师兼任师长。1938年1月，武汉成为国府陪都，警备司令部也升格为由陈诚自兼总司令的卫戍总司令部，郭忏则出任武汉卫戍总部参谋长兼第94军军长。1938年10月只会武汉撤退，出任洞庭湖警备司令，率部警戒洞庭湖区。1939年5月任长江上游江防军总司令，巩卫重庆陪都。兼任张自忠的第三十三集團軍副總司令。1940年5月，[枣宜会战中失守宜昌](../Page/枣宜会战.md "wikilink")，被撤职交付军法审判，判处五年有期徒刑。1941年，陈诚向蒋介石进言，让郭忏调第六战区长官部任陆军少校，陈诚任其为[第六戰區長官部代參謀長](../Page/第六戰區.md "wikilink")，复职中将之后实授参谋长。1944年1月升副司令長官兼参谋长。抗战胜利时，第六战区于武汉受降，郭副长官出任武汉警备总司令。

1946年3月，武汉警总撤销。4月6日，國民政府特派郭懺為軍事委員會委員長武漢行營副主任\[1\]。1946年6月，参谋总长陈诚把他调任参谋次长兼总长办公室主任。1947年6月7日，國民政府調聯合勤務總部總司令[黃鎮球為](../Page/黃鎮球.md "wikilink")[國防部參謀本部參謀次長](../Page/國防部參謀本部.md "wikilink")；原任參謀次長郭懺為[聯合勤務總部總司令](../Page/聯合後勤司令部.md "wikilink")\[2\]。1949年8月30日，联勤总部奉命裁撤。1949年，在[臺灣擔任](../Page/臺灣.md "wikilink")[東南軍政長官公署副長官兼](../Page/東南軍政長官公署.md "wikilink")[舟山指揮所主任](../Page/舟山指揮所.md "wikilink")。舟山[登步島之役發生時](../Page/登步岛战役.md "wikilink")，郭懺為舟山國軍最高長官，督導實際負責指揮的舟山防衛司令[石覺進行反攻](../Page/石覺.md "wikilink")，成功擊退來攻[解放軍](../Page/解放軍.md "wikilink")。

1950年3月调任战略顾问闲职。

郭將軍生前最高軍階為中將，死後追加為上將。曾獲頒[青天白日勳章](../Page/青天白日勳章.md "wikilink")。

### 逝世

四个月后（1950年7月31日），因脑溢血骤逝于台北，葬於臺北縣[淡水](../Page/淡水區.md "wikilink")。

1950年8月，蒋介石追赠郭忏为陆军上将。8月6日，舉行公祭，陳誠、何應欽、閻錫山、白崇禧、徐世昌等參加，在郭夫人輓聯前駐足良久。\[3\]此前，蔣介石攜輓額「痛失楨幹」簡從前往。郭夫人之輓聯為：「國難方殷，君竟已矣；遺孤尚少，我將何堪？」\[4\]

### 褒揚

1952年3月8日，[蒋中正總統明令褒扬郭上将](../Page/蒋中正.md "wikilink")，褒扬令中有「志行沉毅，操履坚贞，理戎训士，允协机宜」等语。

## 家庭

郭夫人斯璘女士，浙江省[諸暨縣斯宅人](../Page/諸暨縣.md "wikilink")，[杭州師範畢業](../Page/杭州師範.md "wikilink")，曾任[江防軍子弟學校校長](../Page/江防軍.md "wikilink")，1988年過世，與郭將軍合葬於淡水。

## 参考文献

[G郭](../Category/1893年出生.md "wikilink")
[G郭](../Category/1950年逝世.md "wikilink")
[G郭](../Category/诸暨人.md "wikilink")
[G郭](../Category/中華民國大陸時期軍事人物.md "wikilink")
[G郭](../Category/中華民國大陸時期政治人物.md "wikilink")
[G郭](../Category/中華民國陸軍二級上將.md "wikilink")
[G郭](../Category/中華民國聯勤總司令.md "wikilink")

1.
2.

3.  安淑萍、王長生著，《蔣介石誄辭說屑》，台北，傳記文學出版社，2009年5月15日，第362頁，ISBN
    978-957-8506-69-5

4.